<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<olimpiada>
<pergunta>
	<desc>
		QUAIS SÃO AS CONSEQÜÊNCIAS DO AQUECIMENTO GLOBAL 
	</desc>
	<resposta>
		Aumento do nível dos oceanos, crescimento e surgimento de desertos,aumento de furacões, tufões , ciclones e ondas de calor.
	</resposta>
</pergunta>	


<pergunta>
	<desc>
		O QUE É O PROTOCOLO DE QUIOTO 
	</desc>

	<resposta>
		É um acordo internacional que visa a redução da emissão dos poluentes , que aumenta o efeito estufa no Planeta, em 5,2% até o ano de 2012.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>
		EM QUE DATA FOI ASSINADO O PROTOCOLO DE QUIOTO  E QUANDO COMEÇOU A VIGORAR 
	</desc>

	<resposta>
		Foi assinado em 1997 e entrou em vigor em 16 de fevereiro de 2005.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE PROVOCA A DESTRUIÇÃO DO VERDE 
	</desc>

	<resposta>		
		Queimadas e incêndios florestais.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>
		EM QUE ANO COMEÇOU O DESMATAMENTO NAS FLORESTAS BRASILEIRAS 
	</desc>

	<resposta>		
		Com a chegada dos portugueses ao nosso país, no ano de 1500.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É O PRINCIPAL  PROBLEMA ENFRENTADO PELA FLORESTA AMAZÔNICA 
	</desc>

	<resposta>		
		É o desmatamento ilegal e predatório, como também a seca, pois o aumento da temperatura global alterou o padrão de chuvas sobre a floresta.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É AQUECIMENTO GLOBAL 
	</desc>

	<resposta>
		É o aumento significativo na temperatura climática da Terra ao longo de um período relativamente curto de tempo, resultante da atividade humana.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		ALÉM DOS RECORRENTES CICLOS DE ERAS GLACIAIS, O QUE PODERÁ MODIFICAR O CLIMA DA TERRA 
	</desc>

	<resposta>		
		Atividade vulcânica e o Sol.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		POR QUE A FLORESTA AMAZÔNICA FOI APELIDADA DE “PULMÃO DO MUNDO” 
	</desc>

	<resposta>		
		Em função de sua biodiversidade e importância.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		DIGA O NOME DOS GASES RESPONSÁVEIS PELO EFEITO ESTUFA.
	</desc>

	<resposta>		
		Ozônio, gás carbônico , monóxido de carbono, dióxido de carbono e CFCs.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É DIÓXIDO DE CARBONO (CO2)  
	</desc>

	<resposta>		
		É um gás incolor , subproduto da combustão da matéria orgânica.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O HOMEM PRODUZ O METANO DE VÁRIAS FORMAS. QUAIS SÃO ELAS 
	</desc>

	<resposta>		
		Extração de carvão, a partir da bactéria nas cascas do arroz, na decomposição do lixo em aterros, nos rebanhos (gases digestivos).
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		A ELEVAÇÃO DA TEMPERATURA DA TERRA É UM FATO RECENTE 
	</desc>

	<resposta>		
		Não, há 150 anos  a Terra vem sofrendo esta elevação.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		POR QUE O AUMENTO DO NÍVEL DO MAR É UMA CONSEQÜÊNCIA DO AQUECIMENTO GLOBAL 
	</desc>

	<resposta>
		Porque as altas temperaturas derretem as calotas polares.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		CITE 3 FATORES QUE PROVOCAM O AQUECIMENTO GLOBAL.
	</desc>

	<resposta>		
	Desmatamento e queimadas, excesso de gás carbônico e destruição da camada de ozônio.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE SIGNIFICA A SIGLA IPCC 
	</desc>

	<resposta>		
	Painel Intergovernamental de Mudanças Climáticas.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		A TERRA SEMPRE SOBREVIVEU GRAÇAS AO SOL. POR QUE MOTIVO, HOJE, OS RAIOS SOLARES SÃO PREJUDICIAIS À TERRA 
	</desc>

	<resposta>		
		Porque os raios solares atingem o solo e irradiam calor na atmosfera. Como a atmosfera está poluída, dificulta a dispersão do calor, aumentando a temperatura global.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É EFEITO ESTUFA 
	</desc>

	<resposta>		
		É um fenômeno no qual gases atmosféricos prendem a energia solar, elevando a temperatura da superfície terrestre, ao invés de permitir que o calor volte para o espaço.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		EM QUE ANO O FRANCÊS JEAN-BAPTISTE FOURIER, CONSIDEROU PELA 1ª VEZ O EFEITO ESTUFA 
	</desc>

	<resposta>		
		Em 1827.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É OZÔNIO 
	</desc>

	<resposta>		
		É uma substância química frágil, com tamanho e formato exatos para absorver a radiação ultravioleta do sol.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		COMO FUNCIONA A CAMADA DE OZÔNIO 
	</desc>

	<resposta>		
		Funciona como imensos óculos escuros para a Terra: filtra a radiação ultravioleta.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		DÊ EXEMPLOS DE POLUENTES DENOMINADOS DIÓXIDOS DE CARBONO.
	</desc>

	<resposta>
		Petróleo, gás e carvão.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUE PAÍS, MAIOR EMISSOR DE GASES DE EFEITO ESTUFA, NÃO QUIS ASSINAR O PROTOCOLO DE QUIOTO 
	</desc>

	<resposta>		
		Estados Unidos da América
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É A FUNÇÃO DO IPCC 
	</desc>

	<resposta>		
		É encarregado de publicar atualizações regulares sobre o aquecimento global.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É O SEGUNDO MAIOR POLUIDOR DE CARBONO DO MUNDO  POR QUÊ 
	</desc>

	<resposta>		
		É  a China, devido ao uso abusivo de combustíveis fósseis.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUEM É O MAIOR RESPONSÁVEL PELO AQUECIMENTO GLOBAL 
	</desc>

	<resposta>		
		O homem, porque usou indiscriminadamente os recursos naturais.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		POR QUE A AMAZÔNIA SOFREU EM 2005 A PIOR SECA EM 60 ANOS 
	</desc>

	<resposta>		
		Por causa do aumento anormal da temperatura das águas do Oceano Atlântico que alteraram o padrão das chuvas sobre a floresta.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É CHUVA ÁCIDA 
	</desc>

	<resposta>		
		A queima de carvão e de combustíveis fósseis e os poluentes industriais lançam dióxido de enxofre e de nitrogênio na atmosfera. Esses gases combinam-se com o hidrogênio presente na atmosfera sob a forma de vapor de água. O resultado são as chuvas ácidas.  
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É O EFEITO DE UMA CHUVA ÁCIDA 
	</desc>

	<resposta>		
		Ao cair na superfície, altera a composição química do solo e das águas, atinge as cadeias alimentares, destrói florestas e lavouras, ataca estruturas metálicas, monumentos e edificações.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É A PREVISÃO DE AUMENTO NA TEMPERATURA DA TERRA ATÉ O FINAL DO SÉCULO XXI 
	</desc>

	<resposta>		
		3º C
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL A FUNÇÃO DE EQUILÍBRIO QUE A NATUREZA DEU ÀS PLANTAS 
	</desc>

	<resposta>		
		Quebrar as moléculas de gás carbônico, liberando oxigênio e guardando o carbono.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		A TERRA SOBREVIVERIA SEM O EFEITO ESTUFA 
	</desc>

	<resposta>		
		Não, pois é um fenômeno necessário para manter a temperatura da Terra de modo a garantir as condições de vida no Planeta.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE PODEMOS FAZER EM CASA PARA EVITAR O AQUECIMENTO GLOBAL 
	</desc>

	<resposta>		
		Economizar água; reciclar o que for possível; retirar da tomada todos os equipamentos eletrônicos; economizar energia elétrica.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE PODEMOS FAZER NA RUA PARA EVITAR O AQUECIMENTO GLOBAL 
	</desc>

	<resposta>		
		Substituir a utilização de automóveis por bicicletas ou andando a pé.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE PODEMOS FAZER NO TRABALHO PARA EVITAR O AQUECIMENTO GLOBAL 
	</desc>

	<resposta>		
	Racionamento de produtos que de alguma forma estão sendo desperdiçados e encaminhar o lixo para a reciclagem.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE PODEMOS FAZER NAS COMPRAS PARA EVITAR O AQUECIMENTO GLOBAL 
	</desc>

	<resposta>		
		Evitar materiais tóxicos e agrotóxicos; evitar produtos com excesso de embalagem; preferir produtos biodegradáveis.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		ATÉ O FINAL DO SÉCULO 21, EM QUANTOS CENTÍMETROS DEVE AUMENTAR O NÍVEL DO MAR 
	</desc>

	<resposta>		
		Entre 20 a 60 cm.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		DE QUE FORMA O AQUECIMENTO GLOBAL INTERFERE DIRETAMENTE SOBRE OS SERES VIVOS 
	</desc>

	<resposta>		
		Extinção de algumas espécies animais; mudança dos hábitos de muitos animais; aumento de doenças cutâneas e respiratórias no homem; modificação do habitat da maioria dos animais.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUE MEDIDA O HOMEM DEVE TOMAR, EM RELAÇÃO A SUA PELE,  PARA ENFRENTAR O AQUECIMENTO GLOBAL DIARIAMENTE 
	</desc>

	<resposta>		
		Usar filtro solar  fator 30. 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL FOI A JUSTIFICATIVA DOS ESTADOS UNIDOS PARA NÃO ASSINAR O PROTOCOLO DE QUIOTO 
	</desc>

	<resposta>		
		O país alegou que prejudicaria o desenvolvimento industrial.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUE ATITUDES O HOMEM PODE TOMAR PARA AJUDAR A CONTROLAR O AQUECIMENTO GLOBAL 
	</desc>

	<resposta>		
		Plantar árvores e cultivar áreas verdes; evitar queimar compostos orgânicos ou lixo; não provocar queimadas em árvores e florestas; fazer vistoria nos carros e nas indústrias poluentes; preservar rios, lagos e oceanos; usar combustíveis menos poluidores; diminuir o uso de embalagens. (aceitar no mínimo 3 itens)
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O LEVANTAMENTO DIVULGADO NO COMEÇO DE 2007,EM PARIS, PELO PAINEL INTERGOVERNAMENTAL SOBRE MUDANÇA CLIMÁTICA (IPCC) , CRIADO PELA ONU, MOSTRA NÚMEROS ALARMANTES PARA O PRÓXIMO SÉCULO. QUAIS SÃO ESSES NÚMEROS 
	</desc>

	<resposta>		
		Nos próximos 100 anos, projeta-se um aumento de 3ºC a 4ºC na temperatura média do planeta; as elevações do nível do mar podem ser 18 a 58 cm;  derretimento completo das geleiras do Oceano Ártico.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL A PRINCIPAL FUNÇÃO DAS MOLÉCULAS DE OZÔNIO PRESENTES NA ALTA ATMOSFERA 
	</desc>

	<resposta>		
		Proteger os seres vivos das perigosas radiações solares. Atuam como escudo, impedindo a incidência dos raios ultravioletas, que são nocivos aos meio ambiente e aos seres humanos.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAIS SÃO AS PRINCIPAIS AMEAÇAS AO NOSSO PLANETA 
	</desc>

	<resposta>		
		Chuva ácida, animais em extinção, efeito estufa e poluição da água.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É UM TERREMOTO 
	</desc>

	<resposta>		
		Liberação de energia do interior da Terra, geralmente causada por atrito ou deslizamento das placas tectônicas.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É TSUNAMI 
	</desc>

	<resposta>		
		Onda gigantesca causada por um terremoto ou erupção vulcânica.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É A PORCENTAGEM DE ÁRVORES DA AMAZÔNIA QUE PODE DESAPARECER , CASO A TEMPERATURA SUBA DE 2 A 3 GRAUS NOS PRÓXIMOS ANOS 
	</desc>

	<resposta>		
		40% das árvores .
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É PRECICLAGEM 
	</desc>

	<resposta>		
		É quando antes de comprar um produto, analisamos sua embalagem para saber sua origem e o que faremos com ela depois de usada.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUANTO TEMPO LEVAM OS SEGUINTES MATERIAIS PARA SE DECOMPOR:
	</desc>

	<resposta>		
		jornais- 2 a 6 semanas			Casca de frutas – 3 meses
		Embalagem de papel- 3 a 6 meses		Metal- mais de 100 anos
		Pano- 6 meses a 1 anos			Chiclete- 5 anos
		Pilha- 50 anos				Filtros de cigarro- 5 anos
		Nylon- 30 anos				Isopor – 400 anos
		Borracha- indeterminado                 Fósforos e pontas de cigarro- 2 anos
		Madeira pintada- 13 anos                Plástico- mais de 100 anos
		Sacos e copos plásticos- 450 anos  	Lata de alumínio- 200 a 500 anos
		Vidro- um milhão de anos
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE GARANTE O ARTIGO 225 DA CONSTITUIÇÃO BRASILEIRA 
	</desc>

	<resposta>		
		Todos têm direito ao meio ambiente ecologicamente equilibrado, bem de uso comum do povo e essencial à sadia qualidade de vida, impondo-se ao Poder Público e à coletividade o dever de defendê-lo e preservá-lo para as presentes e futuras gerações.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAIS SÃO OS SÍTIOS NATURAIS BRASILEIROS TOMBADOS PELO PATRIMÔNIO NACIONAL 
	</desc>

	<resposta>		
		Floresta Amazônica; Mata  Atlântica; Serra do Mar; Pantanal Mato-grossense e Zona Costeira.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É A EROSÃO PLUVIAL 
	</desc>

	<resposta>		
		È causada pelas chuvas; é a forma mais agressiva e prejudicial de erosão, porque altera mais rapidamente o relevo.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É A EROSÃO FLUVIAL  
	</desc>

	<resposta>		
		É causada pelas águas caudalosas dos rios em época de cheia.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É EROSÃO EÓLICA 
	</desc>

	<resposta>		
		É causada pelo vento, que transporta areia e partículas de solo por quilômetros, criando novas camadas de solo e mudando de lugar as dunas de areia.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É A EROSÃO MARINHA 
	</desc>

	<resposta>		
		O movimento contínuo das águas do mar provoca o desgaste das rochas do litoral.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É EROSÃO GLACIÁRIA 
	</desc>

	<resposta>		
		Ocorre apenas nas regiões frias do planeta onde há geleiras.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		CITE OS PRINCIPAIS POLUIDORES QUE CONTRIBUEM PARA A DEGRADAÇÃO DO MEIO AMBIENTE.
	</desc>

	<resposta>		
		Aerosóis(CFCs), indústrias, resíduos químicos, lixo, lixo radioativo, agrotóxicos, poluição visual, poluição sonora, esgotos, queimadas.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É POLUIÇÃO 
	</desc>

	<resposta>		
		É tudo aquilo que ocasiona desequilíbrio ecológico e perturbações nos ecossistemas. Tais alterações podem ocorrer no ar e na água.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		EXPLIQUE AS DUAS MANEIRAS DE ABRANDAR A DIMINUIÇÃO DAS RESERVAS LOCAIS DE ÁGUA.
	</desc>

	<resposta>		
		Pode-se aumentar a captação, represando-se rios  e minando-se a água subterrânea.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		DEFINA A QUANTIDADE DE ÁGUA EXISTENTE NO PLANETA.
	</desc>

	<resposta>		
		A água ocupa 70% da superfície da Terra. A maior parte, 97% é salgada. Apenas 3% do total é água doce, desses, 0,01% vai para os rios.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE SIGNIFICA DESENVOLVIMENTO SUSTENTÁVEL 
	</desc>

	<resposta>		
		O conceito de desenvolvimento sustentável surgiu no final do século XX, pela constatação de que o desenvolvimento econômico precisa levar em conta também o equilíbrio ecológico e a preservação da qualidade de vida .
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É BIODIVERSIDADE 
	</desc>

	<resposta>		
		É a  diversidade biológica ou diversidade da natureza viva. É a variedade de espécies animais e vegetais existentes na Terra ou em uma determinada região.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE SIGNIFICA CONAMA 
	</desc>

	<resposta>		
		Conselho Nacional do Meio Ambiente
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE SIGNIFICA IBAMA 
	</desc>

	<resposta>		
		INSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
	QUAIS SÃO OS 10 MANDAMENTOS DO AMIGO DO PLANETA 
	</desc>

	<resposta>		
		Só jogue lixo no lugar certo.
		Poupe água e energia
		Não desperdice
		Proteja os animais e as plantas
		Proteja as árvores
		Evite poluir seu meio ambiente
		Faça coleta seletiva do lixo
		Só use biodegradáveis
		Conheça mais a natureza
		Participe dessa luta, proteja o meio ambiente.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É MEIO AMBIENTE 
	</desc>

	<resposta>		
		Tudo o que cerca o ser vivo, que o influencia e que é indispensável à sua sustentação: meio físico, biológico e sócio-cultural.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É BIOMA 
	</desc>

	<resposta>		
		Em Ecologia, chama-se bioma a uma comunidade biológica, ou seja, fauna e flora e suas interações entre si e com o ambiente físico: solo, água e ar.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É IMPACTO AMBIENTAL 
	</desc>

	<resposta>		
		Qualquer modificação do meio ambiente, adversa ou benéfica, que resulte, no todo ou em parte, das atividades, produtos ou serviços de uma organização.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		EXISTE PADRÃO DE CORES PARA A COLETA SELETIVA DE LIXO 
	</desc>

	<resposta>		
		Sim, a lei estabelece o seguinte padrão:
		AZUL- papel e papelão
		VERMELHO- plástico
		VERDE- vidro
		AMARELO- metal
		PRETO- madeira
		LARANJA- resíduos perigosos
		BRANCO- resíduos ambulatoriais e de serviços de saúde
		ROXO- resíduos radioativos
		MARROM- resíduos orgânicos
		CINZA- resíduo geral não reciclável ou misturado ou contaminado não possível de separação.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE PODE SER CONSIDERADO CRIME AMBIENTAL 
	</desc>

	<resposta>		
		Causar poluição atmosférica, poluição hídrica, lançar resíduos sólidos, líquidos ou gasosos, ou detritos, óleos ou substâncias oleosas em desacordo com as exigências estabelecidas em leis ou regulamentos.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL A PENA PREVISTA PARA CRIME AMBIENTAL 
	</desc>

	<resposta>		
		Reclusão de 1 a 5 anos e mais a multa.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		COMO A ÁGUA PERDE SUA PUREZA 
	</desc>

	<resposta>		
		No seu caminho para o mar, a água vai ficando carregada de partículas e matéria dissolvida provenientes de detritos naturais e  dos provocados pelo homem.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL A DIFERENÇA ENTRE LIXO ORGÂNICO E LIXO INDUSTRIAL 
	</desc>

	<resposta>		
		O lixo orgânico é biodegradável, mas pode representar um grande problema: a biodegradação excessiva pode levar à falta de oxigênio em rios e lagos. O lixo industrial é o resíduo proveniente de processos industriais, podendo ser  sólidos, líquidos e gasosos. Alguns podem ser reutilizados ou reaproveitados. 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAIS SÃO AS PRINCIPAIS CAUSAS DA CONTAMINAÇÃO DO OCEANO 
	</desc>

	<resposta>		
		Escoamento de águas superficiais, transporte atmosférico, despejo de lixo, acidentes de navios, garrafas plásticas não-degradáveis e outros restos de consumo jogados nas praias.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É O PAPEL DO BRASIL E OUTROS PAÍSES EM DESENVOLVIMENTO NO PROTOCOLO DE QUIOTO 
	</desc>

	<resposta>		
		Os países em desenvolvimento, como o Brasil, são os que menos contribuem para a mudanças climáticas e, no entanto, tendem a ser os mais afetados pelos seus efeitos.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É O OBJETIVO DA ISO 14000 
	</desc>

	<resposta>		
		É fornecer assistência para as organizações na implantação ou no aprimoramento de um sistema de gestão ambiental. 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É CONSCIÊNCIA AMBIENTAL 
	</desc>

	<resposta>		
		É uma maneira de usar nossas atitudes e nossos aprendizados para a preservação do meio ambiente.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUANDO OCORRE A PRESERVAÇÃO DO MEIO AMBIENTE 
	</desc>

	<resposta>		
		Quando são tomados cuidados especiais para não prejudicar o meio ambiente: animais, florestas, rios e mares.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		POR QUE A PRESERVAÇÃO DAS FLORESTAS É IMPORTANTE 
	</desc>

	<resposta>		
		Porque estamos conservando os recursos naturais e a biodiversidade nelas existentes. As florestas representam o futuro do nosso Planeta e influenciam muito na nossa qualidade de vida.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAIS SÃO OS BIOMAS BRASILEIROS ESTABELECIDOS PELO IBAMA 
	</desc>

	<resposta>		
		Amazônia, Costeiros, Caatinga, Cerrado, Pantanal, Mata Atlântica e Campos Sulinos.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É A POSIÇÃO DO BRASIL EM RELAÇÃO À BIODIVERSIDADE 
	</desc>

	<resposta>		
		O Brasil é o país de maior biodiversidade do Planeta , pois reúne cerca de  70% das espécies vegetais e animais do Planeta . 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		FAÇA UMA PEQUENA DESCRIÇÃO DA FLORESTA AMAZÔNICA.
	</desc>

	<resposta>		
		A Amazônia é reconhecida como a maior floresta tropical existente, o equivalente a 1/3 das reservas de florestas tropicais úmidas e o maior banco genético do planeta. Contém 1/5 da disponibilidade mundial de água doce e um patrimônio mineral não mensurado.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		COMO SE APRESENTA A ZONA COSTEIRA DO BRASIL 
	</desc>

	<resposta>		
		A extensa costa brasileira abriga um rico mosaico de ecossistemas – mares, estuários, ilhas, manguezais, restingas, dunas, praias, falésias, costões rochosos e recifes de corais. Abrange o litoral amazônico, nordestino, sudeste e sul. O IBAMA desenvolve projetos e ações continuadas de gerenciamento dos ecossistemas costeiros.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAIS SÃO AS CARACTERÍSTICAS DO BIOMA CAATINGA 
	</desc>

	<resposta>		
		O bioma Caatinga é o principal ecossistema existente na Região Nordeste. O termo Caatinga é originário do tupi-guarani e significa mata branca. É um bioma único pois, apesar de estar localizado em área de clima semi-árido, apresenta grande variedade de paisagens, relativa riqueza biológica.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		EM QUAIS ESTADOS HÁ OCORRÊNCIA DO BIOMA CERRADO NO BRASIL 
	</desc>

	<resposta>		
		A área do Cerrado está distribuída, principalmente, pelo Planalto Central Brasileiro, nos Estados de Goiás, Tocantins, Mato Grosso, Mato Grosso do Sul, parte de Minas Gerais, Bahia e Distrito Federal.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		COMO PODEMOS IDENTIFICAR O BIOMA PANTANAL 
	</desc>

	<resposta>		
		O Pantanal mato-grossense é definido  como “a maior planície de inundação contínua do planeta”. 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL A ATUAL SITUAÇÃO DO BIOMA MATA ATLÂNTICA 
	</desc>

	<resposta>		
		Atualmente, restam cerca de 7,3% de sua cobertura florestal original, tendo sido inclusive identificada como a quinta área mais ameaçada e rica em espécies endêmicas do mundo. 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAIS SÃO AS CARACTERÍSTICAS DO BIOMA CAMPOS SULINOS 
	</desc>

	<resposta>		
		Os campos da região Sul do Brasil são denominados como “pampa”, termo de origem indígena para “região plana”. Esta denominação, no entanto, corresponde somente a um dos tipos de campo, mais encontrado ao sul do Estado do Rio Grande do Sul, atingindo o Uruguai e a Argentina. 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		COMO É A ATUAÇÃO DO GREENPEACE 
	</desc>

	<resposta>		
		No início, o Greenpeace se concentrava na defesa de algumas espécies ameaçadas, agora considera que a conservação dos ecossistemas, aliada ao desenvolvimento sustentável, é vital para a manutenção e a evolução da biodiversidade.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É EDUCAÇÃO AMBIENTAL 
	</desc>

	<resposta>		
		A educação ambiental pretende transformar comportamentos que visam mostrar que é possível o desenvolvimento com um mínimo de agressão ao meio ambiente; mostrar que certos procedimentos melhoram a qualidade de vida.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE A ESCASSEZ DE ÁGUA PODE OCASIONAR 
	</desc>

	<resposta>		
		Estudiosos prevêem que em breve a água será causa principal de conflitos entre nações. Há sinais dessa tensão em áreas do planeta como Oriente Médio e África. Mas também os brasileiros, que sempre se consideraram dotados de fontes inesgotáveis, vêem algumas de suas cidades sofrerem falta de água. 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAIS SÃO OS NÚMEROS REFERENTES À ÁGUA NO BRASIL  
	</desc>

	<resposta>		
		O Brasil concentra em torno de 12% da água doce do mundo disponível em rios e abriga o maior rio em extensão e volume do Planeta, o Amazonas. 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É RECICLAGEM 
	</desc>

	<resposta>		
		É o resultado de uma série de atividades, pela qual materiais que se tornariam lixo, ou estão no lixo,são coletados, separados e processados para serem usados como matéria prima na manufatura de novos produtos.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		EM QUE PROPORÇÃO O SER HUMANO PRODUZ LIXO 
	</desc>

	<resposta>		
		A quantidade de lixo produzida diariamente por um ser humano é de aproximadamente 5 Kg. Se somarmos toda a produção mundial, os números são assustadores.  Só o Brasil produz 240 000 toneladas de lixo por dia.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		A QUE SE DEVE O AUMENTO NA PRODUÇÃO DE LIXO 
	</desc>

	<resposta>		
		O aumento excessivo da quantidade de lixo se deve ao aumento do poder aquisitivo e pelo perfil de consumo de uma população. Além disso, quanto mais produtos industrializados, mais lixo é produzido, como embalagens, garrafas.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAIS SÃO OS TIPOS DE LIXO 
	</desc>

	<resposta>		
		Doméstico, Industrial, Agrícola, Hospitalar, Materiais Radioativos e Tecnológico  .
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		QUAL É O DESTINO DA MAIORIA DO LIXO NO BRASIL 
	</desc>

	<resposta>		
		Em torno de 88% do lixo doméstico vai para o aterro sanitário.
		Menos de 3% do lixo vai para as usinas  de compostagem(adubo).  
		O lixo hospitalar, por exemplo, deve ir para os incineradores.  
		Apenas 2% do lixo de todo o Brasil é reciclado.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		DÊ DUAS VANTAGENS DA RECICLAGEM DO LIXO.
	</desc>

	<resposta>		
		Com um quilo de vidro quebrado, faz-se exatamente um quilo de vidro novo. E a grande vantagem do vidro é que ele pode ser reciclado infinitas vezes. Cada 50 quilos de papel usado, transformado em papel novo, evita que uma árvore seja cortada. 
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		O QUE É ECOLOGIA 
	</desc>

	<resposta>		
		Ciência que estuda a relação dos seres vivos entre si e com o ambiente físico. Palavra originada do grego: oikos = casa, moradia + logos = estudo.
	</resposta>
</pergunta>


<pergunta>
	<desc>	
		CITE 3 GRUPOS AMBIENTALISTAS.
	</desc>

	<resposta>		
		Fundação S.O.S Mata Atlântica, Greenpeace e Argonautas.
	</resposta>
</pergunta>
</olimpiada>